\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Лука Коровин}
\newcommand{\headauthor}{Коровин}
\setcounter{page}{26}
\title{Языковая эволюция}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Язык всегда был и будет важной составляющей нашей жизни. Удивительная способность людей общаться и делиться своими мыслями с сородичами была главным преимуществом людей как вида по сравнению со зверьми. Именно те виды рода \textit{Homo}, которые могли быстро передавать информацию о приближающейся опасности и вражеском племени, выжили и передали свой язык дальше. С течением времени язык становился всё разнообразнее и красочнее, с его помощью люди могли объяснить сложные понятия, выразить эмоции и ощущения. Тот же русский язык изменился настолько, что современному  человеку будет затруднительно понять речь жителя Древней Руси. Одни буквы исчезли или видоизменились,  появились новые , Произошла эволюция языка.


Целью нашей исследовательской группы было попытаться симулировать процесс эволюции языка --- от поколения к поколению.


      Были поставлены следующие задачи:
\begin{enumerate} 
	\item Дать определение понятиям языка и эволюции.

	\item Провести эксперимент  по эволюции  языка.

	\item Понять, как эволюционирует язык на основе проведённого эксперимента.

	\item Проанализировать результаты эксперимента, подтвердить или опровергнуть гипотезу, сделать выводы.
\end{enumerate}

Данная тема является актуальной, так как природа языков не до конца изучена и развив эту область мы не только сможем понять как развивались языки древности, но и возможно сможем предсказывать последующие изменения существующих языков.



Чтобы узнать что-же такое язык мы ознакомились с 16 свойствами человеческого языка, описанными лингвистом Чарльзом Хоккетом. Эти свойства помогают учёным изучать языки животных. Приведу в пример 3 свойства языка, которые наша группа сформулировала исходя из свойств Хоккета. Они были определяющими в нашем последующем эксперименте.

\begin{itemize}
	\item Регулярность --- наличие правил и мера упорядоченности в языке.


	\item Обучаемость --- лёгкость в усвоении языка.


	\item Выразительность --- способность языка меньшим количеством символов выразить большее количество понятий.
\end{itemize}

Изучив различные определения было выведено следующее понятие языка и эволюции.


\textit{Язык --- это сложная система, являющаяся способом коммуникации и инструментом мышления людей.}

\textit{Эволюция --- это процесс развития путём естественного отбора.}


\section{Практическая работа}
\label{sec:practics}

Наша исследовательская группа проводила эксперимент созданный лингвистом Александром Бердичевским --- видоизменившим эксперимент на основе научной работы Саймона Кирби (Cumulative cultural evolution in the laboratory). Главной идеей эксперимента было стимулировать испытуемых общаться используя случайно сгенерированный язык.

Был создан язык состоящий из 27 разных символов. У символов было 3 характеристики:
\begin{itemize}
	\item Форма --- квадрат, треугольник, круг.

	\item Цвет --- чёрный, синий, красный.

	\item Фактура --- закрашенный, в полосочку, в точку.
\end{itemize}
Каждому символу соответствовало наименование случайно созданное компьютером.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig1}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig2}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig3}
    \caption{\label{fig:1} Примеры фигур}
\end{figure}

Эксперимент состоял из 2 фаз --- обучения и общения.
\begin{itemize}
	\item Во время фазы обучения испытуемому показывают n символов и им соответствующие названия на компьютере. Потом испытуемый проходил тест где его задачей было назвать как можно больше из 14 символов.

   Далее следовало ещё одно обучение, тест и финальное обучение.


	\item В фазе общения участвуют 2 испытуемых, которые прошли одинаковое обучение. Они не видят друг друга и никак не могут контактировать. Одному участнику показывают картинку и он должен на карточке написать к ней название. Название передают второму участнику и он, используя цветные карандаши, должен восстановить картинку. После, первому игроку показывают рисунок второго, а второму картинку первого. Если рисунок совпадает с картинкой, то оба участника получают по очку. Потом игроки меняются ролями и повторяют процесс пока не пройдут все 27 символов. Цель испытуемых набрать как можно больше очков.
\end{itemize}

Главной деталью нашего эксперимента была идея поколений и последовательного развития языка. Испытуемым на обучении давали те слова, которые другая пара отгадала в предыдущей игре --- в предыдущем поколении. Всего нашей исследовательской группой были проведены эксперименты до 5 поколения у 2 языков развившихся из одного языка, состоявшего из 6 символов.

Была выдвинута следующая гипотеза --- язык вымрет, то есть у пары не будет совпадений и в следующее поколение не передастся ни одного слова.

\section{Результаты}
\label{sec:results}

 \begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}
\end{figure}

 \begin{figure}[b]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=napahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=napuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}
\end{figure}

В первом поколении испытуемым было дано 6 случайных слов, из них ни одно не перешло
в следующее поколение, однако пара смогла договориться о 2 словах, которых не было в
обучении. В этих словах наблюдалась регулярность --- второй слог означал форму символа.
Язык «Гамма Поколение 2» был дан на обучение 2 парам. Так образовались две ветви
развития.

\begin{figure}[t]
\centering
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}
\end{figure}

\begin{figure}[b]
\centering
\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}
\end{figure}

Поколение 3.1 заработало 10 очков. Мы можем наблюдать, что первый слог обозначал фактуру, (na --- закрашенный, ne --- в линейку, ni --- в точку) второй --- форму (pa --- квадрат, pu --- треугольник, pi --- круг), третий --- цвет(he --- синий, hu --- чёрный, hi --- красный). Однако, были и исключения.

Поколение 3.2 развилось схоже, но первый слог
обозначал не фактуру, а цвет. Пара набрала
рекордное количество очков --- 20. Их язык стал
регулярным, выразительным и легко
обучаемым, что повлияло на дальнейшее
развитие языка.

После поколения 3.1 пара набрала 0 очков и
язык вымер. Мы не поместили таблицу с
результатами и решили попробовать ещё
раз с другой парой. У пары было только одно
совпадение. Из этого можно сделать вывод,
что язык поколения 3.1 был сложно
обучаемый и людям было сложно найти
закономерность слогов.

Поколение 4.2 набрала 15 очков. Язык
поколения 4.2 отличается от языка
поколения 3.2. Слог hi, обозначавший
фактуру в линейку, сменился на he. Слог ni,
обозначавший красный цвет сменился на no.
Слог pu, обозначавший треугольник,
сменился на pe. В этом языке присутствуют
омонимы, то есть одинаковые слова
обозначали разные символы.

Пара набрала 17 очков. Язык в поколении
5.2 претерпел ещё ряд изменений. Красный
цвет обозначали, как слог na, так и слог no.
Обозначение синего цвета полностью
перешло на ne. Обозначение чёрного стало
неоднозначным.

\section{Какие были проблемы и как можно улучшить эксперимент?}
\label{sec:problems}
	Перед экспериментами, описанными в этой статье были проведены эксперименты с изменёнными условиями. Изначально испытуемым давалось 27 слов на обучение и 27 проверялось. Исходя из того, что ни у одной пары не было совпадений и наша группа была ограничена во времени, мы были вынуждены изменить условия эксперимента. Испытуемые не пытались создать свой язык а пытались вспомнить, показанные им символы. Уменьшив количество слов на обучении до 6 мы решили эту проблему.

	 Результаты экспериментов во многом зависели от человеческого фактора и случайности. Мы могли бы улучшить эксперимент проведя больше опытов, чтобы результаты были бы более точными.

\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}

 Наша гипотеза подтвердилась только частично. Одна ветвь развития языка вымерла, однако вторая, развивалась, изменялась и показала очень хорошие результаты.

Эксперимент подтверждает то, что язык может эволюционировать путём естественного отбора. Одни обозначения характеристик не приживались и уходили из употребления, другие, которые были более яркими, запоминающимися и интуитивно понятными стали постоянными

 Мы можем сделать вывод, что наш язык стал сложной системой с самоорганизацией, он не стал хаотичным и непредсказуемым, а приобрёл определённую структуру, стал регулярным и используя его можно было объяснить любой из 27 символов.



 \section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item \textit{История русского языка}. (онлайн, https://arzamas.academy/likbez/ruslang?e=5, 15 июля 2018 г.)
	\item \textit{Исследование Саймона Кирби}. (онлайн, http://www.pnas.org/content/105/31/10681, 15 июля 2018 г.)
	\item \textit{«О неизбежности происхождения человеческого языка»} лекция лингвиста Светланы Бурлак.
	\item \textit{Как и когда возникла речь.}. (онлайн, https://www.youtube.com/watch?v=dCrfkCaIxpQ, 15 июля 2018 г.)
\end{biblist}


\end{document}